\documentclass{report}
 
\usepackage{hyperref}
\usepackage[LGR]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[greek]{babel}


%\title{Δέσμευση Κατάστασης του \textlatin{Bitcoin} στα \textlatin{Blocks}}
\title{Ενσωματώνοντας Αποτύπωμα της Αλυσίδας στα \textlatin{Blocks} του \textlatin{Bitcoin}}

\author{Αίμυλος Γαλέος\thanks{\textlatin{galeos@ceid.upatras.gr}}\\ 
	\large Τμήμα Μηχανικών Η/Υ \& Πληροφορικής \\
	Πανεπιστήμιο Πατρών
	\\[1cm]
	{\small Επιβλέπων Καθηγητής}
	\\Βασίλειος Μεγαλοοικονόμου
	\\[0.5cm]
	{\small Συνεξεταστής}	
	\\Χρήστος Μακρής
	\\[0.5cm]
	{\small Τμήμα Μηχανικών Η/Υ \& Πληροφορικής}
	\\{\small Πανεπιστήμιο Πατρών }
	}
\date{Ιανουάριος 29, 2019}


\begin{document}
\begin{titlepage}
\maketitle
\end{titlepage}



\pagenumbering{gobble} 
\chapter*{Περίληψη}
\paragraph{Τί είναι το \textlatin{Bitcoin}?} Το \textlatin{Bitcoin} είναι το πρώτο κρυπτονόμισμα\footnote{Το Κρυπτονόμισμα είναι μία \textlatin{peer-to-peer} αποκεντρωμένη ηλεκτρονική μορφή χρήματος η οποία βασίζεται πάνω στις αρχές της κρυπτογραφίας για τη διασφάλιση του δικτύου και την επαλήθευση των συναλλαγών. \textlatin{\url{https://el.wikipedia.org/wiki/\%CE\%9A\%CF\%81\%CF\%85\%CF\%80\%CF\%84\%CE\%BF\%CE\%BD\%CF\%8C\%CE\%BC\%CE\%B9\%CF\%83\%CE\%BC\%CE\%B1}}} το οποίο είναι πλήρως κατανεμημένο και αποκεντρωμένο. Δημιουργήθηκε από άγνωστο άτομο ή ομάδα με το ψευδώνυμο ``\textlatin{Satoshi Nakamoto}'' το 2009 και από τότε έχει γίνει δημοφιλές πεδίο της τεχνολογίας και οικονομίας, με νέα κρυπτονομίσματα που προσπαθούν να βελτιώσουν το \textlatin{Bitcoin} να δημιουργούνται συνεχώς.

\paragraph{Πως δουλεύει το \textlatin{Bitcoin}?} Το \textlatin{Bitcoin} βασίζεται πάνω στην τεχνολογία \textlatin{Blockchain} και την τεχνολογία των \textlatin{peer-to-peer} δικτύων. Η τεχνολογία του \textlatin{Blockchain} είναι στην ουσία μία λίστα (ή αλλιώς αλυσίδα όπως θα φανεί στη συνέχεια) από \textlatin{blocks}\footnote{Ένα \textlatin{block} είναι μία διακριτή οντότητα δεδομένων στο \textlatin{Bitcoin} σύστημα. Αποτελείται από μία επικεφαλίδα με μεταδεδομένα και ένα σώμα δεδομένων με συναλλαγές.}, στην οποία οι κόμβοι του αποκεντρωμένου και \textlatin{peer-to-peer} δικτύου μπορούν \textbf{μόνο} να προσθέσουν νέα \textlatin{blocks}. Για να εξασφαλιστεί ότι η λίστα θα είναι μοναδική και αμετάβλητη για όλους τους κόμβους του συστήματος, \textbf{πρώτον} κάθε \textlatin{block} είναι κρυπτογραφικά διασυνδεδεμένο με το προηγούμενό του, και \textbf{δεύτερον} για να υπολογιστεί ένα \textlatin{block} χρειάζεται να λυθεί ένα υπολογιστικό πρόβλημα το οποίο απαιτεί υπολογιστική δύναμη ίση με αυτή ολόκληρου του αποκεντρωμένου δικτύου. Χάρη στις δύο αυτές ιδιότητες η τεχνολογία ονομάστηκε \textlatin{Blockchain}, που στα Ελληνικά θα μεταφράζεται ως ``Αλυσίδα από \textlatin{blocks}''. Στη συνέχεια τα \textlatin{blocks} περιέχουν χρηματικές συναλλαγές οι οποίες υπακούουν στις αρχές λογιστικών βιβλίων και ανά πάσα στιγμή είναι γνωστό το χρηματικό ποσό που ανήκει σε κάθε λογαριασμό στο σύστημα.

\paragraph{Ποιο είναι το πρόβλημα?} Για να χρησιμοποιήσει κάποιος κόμβος του δικτύου το \textlatin{Bitcoin} σύστημα, θα πρέπει να έχει πρώτα κατεβάσει και επεξεργαστεί \textbf{τοπικά} ολόκληρη την \textlatin{Blockchain} αλυσίδα και να έχει υπολογίσει την κατάσταση όλων των λογαριασμών του συστήματος για την πιο πρόσφατη χρονική στιγμή του συστήματος. Το κόστος αυτής της διαδικασίας όμως είναι υψηλό, διότι αυτήν τη στιγμή ο όγκος της \textlatin{Blockchain} αλυσίδας έχει ξεπεράσει τα 170\textlatin{GB} και συνεχίζει να μεγαλώνει γραμμικά. Λόγω του υψηλού κόστους σε εύρος ζώνης και επεξεργαστική ισχύ είναι χρονοβόρο για νέους κόμβους να εισέλθουν στο σύστημα καθώς και αδύνατον σε κόμβους με χαμηλούς πόρους να χρησιμοποιήσουν το σύστημα χωρίς να εμπιστευτούν τρίτους, συμβιβάζοντας έτσι την ασφάλειά τους.

\paragraph{Προτεινόμενη λύση} Στην παρούσα διπλωματική εργασία προτείνεται και υλοποιείται μία λύση η οποία αποφεύγει εξ ολοκλήρου την παραπάνω διαδικασία, πληρώνοντας ένα ελάχιστο τίμημα στην ασφάλεια το οποίο μπορεί στη συνέχεια να παραμετροποιηθεί στην επιθυμητή ισορροπία ασφάλειας και επεξεργαστικού κόστους από την πλευρά του κόμβου. Συγκεκριμένα, προτείνεται να ενσωματωθεί ένα κρυπτογραφικό αποτύπωμα της κατάστασης όλων των λογαριασμών του συστήματος με μη μηδενικό υπόλοιπο, μέσα στο χρονικά αντίστοιχο \textlatin{block} και αυτή η διαδικασία να επαναλαμβάνεται για κάθε νέο \textlatin{block}. 

Για να χρησιμοποιήσει το σύστημα, ο κόμβος θα πρέπει αρχικά να ελέγξει την κρυπτογραφική ακεραιότητα της αλυσίδας μέσω των επικεφαλίδων των \textlatin{blocks}, το οποίο είναι μια επεξεργαστικά φθηνή διαδικασία που εμπλέκει δεδομένα με όγκο λιγότερο των 50\textlatin{MB}. Στη συνέχεια, ο κόμβος μπορεί να κατεβάσει την κατάσταση των λογαριασμών του συστήματος για την πιο πρόσφατη χρονική στιγμή και να ελέγξει την ακεραιότητα των δεδομένων που κατέβασε μέσω του ενσωματωμένου κρυπτογραφικού αποτυπώματος που αναφέρθηκε νωρίτερα. Πρόσφατα, ο όγκος των δεδομένων για την κατάσταση των λογαριασμών του συστήματος ήταν περίπου 3\textlatin{GB} (έναντι των 170\textlatin{GB} της \textlatin{Blockchain} αλυσίδας). Εάν βέβαια ο κόμβος δεν κατέχει αρκετούς πόρους ακόμη και για όγκο δεδομένων των 3\textlatin{GB}, μπορεί να κάνει ερωτήσεις για την κατάσταση των λογαριασμών του συστήματος και να ελέγξει την ακεραιότητα των απαντήσεων που λαμβάνει μέσω του ενσωματωμένου κρυπτογραφικού αποτυπώματος. Οι απαντήσεις αυτές είναι της τάξης των μερικών \textlatin{MB} ($<16$\textlatin{MB}).

\paragraph{Περιεχόμενα της διπλωματικής εργασίας} Στην παρούσα διπλωματική εργασία παρουσιάζονται αναλυτικά το \textlatin{Bitcoin} σύστημα, το πρόβλημα λήψης και επεξεργασίας της \textlatin{Blockchain} αλυσίδας, η προτεινόμενη λύση του προβλήματος, η λεπτομερής υλοποίηση της λύσης και πώς θα μπορούσε να ενσωματωθεί ρεαλιστικά στο \textlatin{Bitcoin} σύστημα, και τέλος η ανάλυση κάποιων μετρικών τιμών σχετικά με την προτεινόμενη λύση. Οι μετρικές αυτές παράχθηκαν χρησιμοποιώντας την \textlatin{Java} βιβλιοθήκη \textlatin{blockchainj}, η οποία δημιουργήθηκε για την παρούσα διπλωματική εργασία.


\end{document}